---
title: >-
    لمعۀ نوزدهم
---
# لمعۀ نوزدهم

<div class="n" id="bn1"><p>عاشق را دلی است منزه از تعین که مخیم قباب عزت است و مجمع بحر غیب و شهادت، و این دل را همتی است که:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>اگر بساغر دریا هزار باده کشد</p></div>
<div class="m2"><p>هنوز همت او بادۀ دگر خواهد</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>لاجرم سعت او بمثابتی است که آنکه در همه عالم نگنجد، جملۀ عوالم در قبضۀ اوناپدید بود، سراپردۀ فردانیت در ساحت وحدانیت او زند، بارگاه سلطنت آنجا سازد و کارگاه کارها اینجا پردازد، حل و عقد و قبض وبسط و تمکین و تلوین همه اینجا بود. فاذا قبض اخفی ما ابدی، و اذابسط اعادما اخفی.</p></div>
<div class="c"><p>بیت</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بتی کز حسن در عالم نمی‌گنجد عجب دارم</p></div>
<div class="m2"><p>که دایم در دل تنگم چگونه خان و مان سازد؟</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>ابویزید از سعت دایرۀ دل خود چنین خبر داد که: اگر عرش و صد هزار چند عرش وآنچه در اوست، در گوشۀ دل عارف گذر یابد، عارف از آن خبر نیابد. جنید گفت: چگونه خبر یابد؟ که: المحدث اذا قورن بالقدیم لم یبق له اثر،‌ ابویزید چون نظر در چنین دلی کند که محدث را در او اثر نبود، همه قدیم بیند، لاجرم گوید:‌سبحانی.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>یکی از یخ کوزه‌ای ساخت و پر آب کرد، چون آفتاب بتافت،‌ کوزه را و آب را یک چیز یافت،‌ گفت: لیس فی الدار غیرنا دیار.</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ساقی و می حریف و پیمانه همو</p></div>
<div class="m2"><p>شمع و لگن و آتش و پروانه همو</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و سعنی قلب عبدی؛ و القلب بین الاصبعین من اصابع الرحمان. او در دل و دل در قبضۀ او، بنگر که بر زبان ترجمان این حال چگونه می‌رود.</p></div>
<div class="c"><p>قطعه</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گرچه در زلف تو است جای دلم</p></div>
<div class="m2"><p>در میان دل حزین منی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تا بدانی که از لطافت خویش</p></div>
<div class="m2"><p>هم تو در بند زلف خویشتنی</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>هرکه در بند خود بود پروای غیر ندارد، جز در خود نگنجد، بیگانگی جز در یگانگی قرار نگیرد، فردانیت جز در وحدانیت قرار نگیرد، از این حرف حقیقت دل نتوان دانست و کم کسی داند صاحبدلی از مناجات خود چنین خبر داد که:</p></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گفتم که: کرائی تو بدین زیبائی؟</p></div>
<div class="m2"><p>گفتا: خود را، که خود منم یکتائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>هم عشقم و هم عاشق و هم معشوقم</p></div>
<div class="m2"><p>هم آینه هم جمال و هم بینائی</p></div></div>